{
  "subject": "民法",
  "version": "1.0",
  "lastUpdated": "2025-12-06",
  "subcategories": {
    "6": "契約各論"
  },
  "questions": {
    "1": {
      "rank": "B",
      "question": "売買契約（【民法555条】）に基づく代金支払請求又は目的物引渡請求の要件事実について説明しなさい。",
      "answer": "財産権の移転約束（目的物の特定）及び代金額（又は代金額の決定方法）である。"
    },
    "2": {
      "rank": "A",
      "question": "他人物売買の有効性について説明しなさい。",
      "answer": "他人の権利を売買の目的とした場合でも、売買契約は有効（【民法561条】）。"
    },
    "3": {
      "rank": "B",
      "question": "他人物売買（【民法561条】）に関し、真の権利者が他人物売買を追認した場合の処理について説明しなさい。",
      "answer": "処分権限が追完され、【民法116条】類推適用により、処分時に遡って効力を生じる（最判昭37.8.10）。"
    },
    "4": {
      "rank": "B",
      "question": "他人物売買（【民法561条】）において、他人物売主又は所有者に相続が生じた場合の処理について説明しなさい。",
      "answer": "無権代理と相続の場合と同様に処理をし、無権代理人に当たる人が負う責任が債務不履行責任になる（最大判昭49.9.4）。"
    },
    "5": {
      "rank": "A",
      "question": "契約不適合責任の効果について説明しなさい。",
      "answer": "追完請求権（【民法562条1項本文】）、代金減額請求権（【民法563条1項】【民法563条2項】）、損害賠償請求権（【民法564条】【民法415条】）、解除権（【民法564条】【民法541条】【民法542条】）。"
    },
    "6": {
      "rank": "A",
      "question": "契約不適合責任における「種類、品質」「に関して契約の内容に適合しないものであるとき」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "物質面での欠点だけでなく、それ以外のもの（環境瑕疵、心理的瑕疵、法令上の制限（最判昭41.4.14））も含まれる。"
    },
    "7": {
      "rank": "A",
      "question": "契約不適合責任における「数量」「に関して契約の内容に適合しないものであるとき」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "売買契約の当事者が当該契約のもとで「数量」に特別の意味を与え、それを基礎として売買がされた場合（最判昭43.8.20参照）。"
    },
    "8": {
      "rank": "B",
      "question": "契約不適合責任の1つとして代金減額請求権が認められるところ（【民法563条3項】）、目的物が契約内容に比して過剰であった場合に、売主からの代金増額請求を認めることができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "【民法563条】を類推して肯定する見解もあるが、判例（最判平13.11.27）は否定する。ただし、当事者の契約内容の解釈から認められる場合もある。"
    },
    "9": {
      "rank": "B",
      "question": "土地賃借権付きの建物の売買をしたところ、土地に地盤沈下があった。この場合、目的物の品質に関する契約不適合として、買主は売主に対して担保責任を追及することができるか。",
      "answer": "否定説（最判平3.4.2） ①売買の目的は建物と賃借権であり、土地ではない（賃借権は、賃貸人の履行を通じて賃借物を使用収益し得る債権にすぎない）。 ②土地の瑕疵についての責任は賃貸人に追及すべきであり、敷地の欠陥をもって賃貸人に対する債権としての賃借権の欠陥ということはできないし、賃貸人が無資力であったとしても、それは債権の売主（旧賃借人）が当然に担保するものではない（【民法569条】参照）。"
    },
    "10": {
      "rank": "B",
      "question": "「引き渡された目的物が種類、品質又は数量に関して契約の内容に適合しないものであるときは、買主は、売主に対し、目的物の修補、代替物の引渡し又は不足分の引渡しによる履行の追完を請求することができる」（【民法562条1項本文】）ところ、土地地上権付きの建物の売買をしたものの土地に地盤沈下があった場合、「品質」「に関して契約の内容に適合しないものであるとき」に当たるかについて説明しなさい。",
      "answer": "①地上権は設定者を介することなく、直接土地を使用する物権であるため、使用できなければ品質の契約不適合といってよいし、②土地の所有者（地上権の設定者）は責任を負うのみで修繕責任を負わないため、土地地上権付きの建物の売買をしたものの土地に地盤沈下があった場合、「品質」「に関して契約の内容に適合しないものであるとき」に当たる。"
    },
    "11": {
      "rank": "B",
      "question": "住宅建築のために土地を購入したところ、建築制限があり建物を建てられなかった。これは、品質に関する契約不適合、権利に関する契約不適合のいずれに該当するか。",
      "answer": "A 品質に関する契約不適合とする説（最判昭41.4.14）\r\n行政法規による土地の利用制限は、売主にその制限のない土地の引渡しをすべき法律上の義務が課されるものではない。\r\nB 権利に関する契約不適合とする説\r\nA説では、強制競売により目的物を取得した場合に担保責任が追及できなくなる（【民法568条4項】）。"
    },
    "12": {
      "rank": "A",
      "question": "契約不適合責任の責任追及の権利行使期間について説明しなさい。",
      "answer": "引き渡された目的物が種類又は品質に関して契約の内容に適合しない場合は、目的物が契約の内容に適合しないことを知った時から1年以内にその旨を売主に通知しなければ、責任追及をすることができなくなる。\r\nただし、売主が悪意又は重過失である場合は、期間制限は適用されない（【民法566条】）。"
    },
    "13": {
      "rank": "B",
      "question": "契約不適合責任の責任追及に関する権利行使期間の制限が適用されない要件である「買主がその不適合を知った時」（【民法566条】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "売主に対し担保責任を追及し得る程度に確実な事実関係を知った時をいう（最判平13.2.22）。\r\nこの時点以前は買主に権利行使を期待できず、権利が消滅すると酷だからである。"
    },
    "14": {
      "rank": "B",
      "question": "契約不適合責任の責任追及に関する権利行使期間の制限を免れるための「通知」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "単に契約との不適合がある旨を抽象的に伝えるのみでは足りず、細目にわたるまでの必要はないものの、不適合の内容を把握することが可能な程度に、不適合の種類・範囲を伝える必要がある。\r\n引き渡した物の種類や品質に関する欠陥等は時間の経過とともに不分明となるため、不適合を知った買主から早期にその事実を売主に知らせ、売主にその存在を認識し把握する機会を与えることにある。"
    },
    "15": {
      "rank": "B",
      "question": "契約不適合責任の責任追及に関する権利行使期間の制限と消滅時効との関係について説明しなさい。",
      "answer": "消滅時効適用肯定説（損害賠償請求権に関する最判平13.11.27）\r\n（消滅時効の適用を肯定すべきとの点について）\r\n①【民法566条】の趣旨は、法律関係の早期安定にある。\r\n→永続した事実状態の尊重のための消滅時効とは制度趣旨を異にするので法条競合の関係にない。\r\n②消滅時効にかからないとなると、買主が契約不適合を発見しない限り担保責任が永久に存続することになり、売主の責任が過大になる。\r\n（起算点について）\r\n③買主が契約不適合を発見し得るのは目的物の引渡しを受けたときからであり、それ以降に初めて権利の上に眠る者と評価し得る。\r\n客観的起算点（【民法166条1項2号】）は、買主が目的物の引渡しを受けた時。"
    },
    "16": {
      "rank": "B",
      "question": "上記問題において、消滅時効の適用を肯定する場合、時効の起算点である「権利を行使することができる時」（【民法166条1項2号】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "買主が契約不適合を発見し得るのは目的物の引渡しを受けたときからであり、それ以降に初めて権利の上に眠る者と評価し得るため、客観的起算点（【民法166条1項2号】）は、買主が目的物の引渡しを受けた時である。"
    },
    "17": {
      "rank": "A",
      "question": "目的物に契約不適合がある場合に、錯誤もある場合、担保責任と錯誤はどちらが優先するかについて説明しなさい。",
      "answer": "A 錯誤優先説（判例？大判大10.12.15、最判昭33.6.14）\r\nB 担保責任優先説\r\n・一般法たる錯誤より、特別法たる担保責任が優先する。\r\nC 選択して主張することができるとする説（選択説）\r\n要件・効果を異にする別の制度である。"
    },
    "18": {
      "rank": "A",
      "question": "手付（【民法557条】）の種類には、証約手付（契約が成立したことを示す効力をもつもの）、違約手付（契約上の債務を履行しない場合に没収されるもの）、解約手付（両当事者が解除権を留保し、それを行使した場合の損害賠償額となるもの）があるところ、違約手付と解約手付を兼ねることができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "判例（最判昭24.10.4）＝兼ねることができる。\r\n①手付額が低い場合には、必ずしも違約手付は契約の効力を強めるとはいえない。\r\n②債務不履行の際その額を支払って清算できるから、当然手付損による解除もできると解すべきである。"
    },
    "19": {
      "rank": "A",
      "question": "手付解除（【民法557条1項】）が認められるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "①「相手方」が、\r\n②「契約の履行に着手」するまでに、\r\n③「買主はその手付を放棄し、売主はその倍額を現実に提供して」。\r\n④解除の意思表示をすることである。"
    },
    "20": {
      "rank": "A",
      "question": "手付解除（【民法557条1項】）が認められるための要件のうち、「契約の履行に着手」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "判例（最大判昭40.11.24）＝客観的に外部から認識し得るような形で履行行為の一部をし、又は履行の提供をするために欠くことのできない前提行為をすることをいう。\r\n・・・「契約の履行に着手」すれば相手方が解除できなくなるのは、解除を認めれば履行に着手した者に損害を与えるおそれがあるからであるため、単なる契約の履行の準備では足りない（当事者が履行に対する信頼と利益を具体化したときから、当事者の履行への期待を尊重することが必要となる）。"
    },
    "21": {
      "rank": "A",
      "question": "要物契約としての消費貸借契約（【民法587条】）の成立要件について説明しなさい。",
      "answer": "①目的物の受領、\r\n②返還の合意である。"
    },
    "22": {
      "rank": "A",
      "question": "諾成的消費貸借契約（書面でする消費貸借、【民法587条の2第1項】）の成立要件について説明しなさい。",
      "answer": "目的物の引渡し及び返還を書面又は電磁的記録をもって約すること（【民法587条の2第4項】）である。"
    },
    "23": {
      "rank": "B",
      "question": "消費貸借契約（【民法587条】）に基づく返還請求の要件事実について説明しなさい。",
      "answer": "金銭の返還合意、金銭の交付、返還時期の合意、返還時期の到来である。"
    },
    "24": {
      "rank": "A",
      "question": "賃貸借契約（【民法601条】）の成立要件について説明しなさい。",
      "answer": "賃貸人が目的物の使用・収益を約し、賃借人は賃料支払及び終了時の目的物の返還を約することである。"
    },
    "25": {
      "rank": "A",
      "question": "賃借権の対抗要件について説明しなさい。",
      "answer": "原則＝賃借権の登記（【民法605条】）\r\n例外＝借地借家法上の対抗要件\r\n①土地→土地上に登記された建物を所有していること（【借地借家法10条1項】）。\r\n②建物→引渡し（【借地借家法31条】）。"
    },
    "26": {
      "rank": "A",
      "question": "不動産の貸主が不法占拠者を排除しない場合、借主はいかなる手段をとることができるか。",
      "answer": "①貸主への請求（【民法601条】）、\r\n②占有訴権（【民法200条1項】）。\r\n③貸主の妨害排除請求権（返還請求権）の代位行使（【民法423条1項本文】）、\r\n④賃借権に基づく妨害排除請求（【民法605条の4】）。"
    },
    "27": {
      "rank": "A",
      "question": "「所有権以外の財産権を、自己のためにする意思をもって、平穏に、かつ、公然と行使する者は、前条の区別に従い20年又は10年を経過した後、その権利を取得する」（【民法163条】）ところ、賃借権の時効取得が認められるかについて説明しなさい。",
      "answer": "判例（最判昭43.10.8）＝不動産賃借権は、【民法163条】の「財産権」に当たり、時効取得も可能であるが、①土地の継続的用益という外形的事実の存在、及び②賃借の意思に基づくことが客観的に表現されていることが必要となる。\r\n①不動産賃借権は、占有を要素とし、権利行使の継続性が予定され、地上権とほぼ同一の機能を有する。\r\n②所有権者による時効完成猶予・更新の機会を保障する必要がある。"
    },
    "28": {
      "rank": "B",
      "question": "賃借権の時効取得の要件事実について説明しなさい。",
      "answer": "ある時点における当該不動産の占有、当該時点から10年又は20年後の時点における当該不動産の占有（【民法162条1項】【民法162条2項】）、占有開始時の無過失（【民法162条2項】）、上記2つの時点の間の継続的な使用収益という外形的事実が継続したこと（「行使する」（【民法163条】））、当該継続が賃借の意思に基づくことが客観的に表現されていたこと（「自己のためにする意思をもって」（【民法163条】））、時効の援用（【民法145条】）である。"
    },
    "29": {
      "rank": "B",
      "question": "賃借権が二重に設定された場合の優劣の判断方法について説明しなさい。",
      "answer": "対抗要件によって優劣を判断すべきである（【民法605条】）。\r\n債権法の原則からすれば、先に履行を受けた方が優先するべきであるが、不動産賃借権の物権化傾向から、物権法の原則を準用すべき。"
    },
    "30": {
      "rank": "A",
      "question": "「賃借人は、賃貸人の承諾を得なければ、その賃借権を譲り渡し、又は賃借物を転貸することができない」（【民法612条1項】）ところ、借地上の建物を譲渡した場合、賃借権の譲渡に当たるかについて説明しなさい。",
      "answer": "借地上の建物を譲渡した場合も賃借権の譲渡に当たる。借地権も従たる権利として移転する（【民法87条2項】類推）。"
    },
    "31": {
      "rank": "A",
      "question": "「賃借人は、賃貸人の承諾を得なければ、その賃借権を譲り渡し、又は賃借物を転貸することができない」（【民法612条1項】）ところ、借地上の建物を賃貸した場合、敷地の転貸に当たるかについて説明しなさい。",
      "answer": "借地上の建物を賃貸するだけでは、敷地の転貸に当たらない（大判昭8.12.11）。\r\n①土地賃貸人は、建物所有のために土地を賃貸した以上、その建物の利用に伴う敷地の利用は当然甘受しなければならない。\r\n②建物を土地賃借人自身が利用するか、建物賃借人が利用するかで、原則として敷地の利用形態に違いは生じない。"
    },
    "32": {
      "rank": "B",
      "question": "「賃借人は、賃貸人の承諾を得なければ、その賃借権を譲り渡し、又は賃借物を転貸することができない」（【民法612条1項】）ところ、借地上の建物に譲渡担保権が設定された場合、賃借権の譲渡・目的物の転貸に当たるかについて説明しなさい。",
      "answer": "借地上の建物が譲渡担保に供されても、それだけでは建物敷地について賃借権の譲渡・転貸がされたことにはならないが（最判昭40.12.17）、譲渡担保権者が目的建物の引渡しを受け使用収益する場合には、譲渡担保権設定者による受戻権の行使が可能であっても、建物敷地について賃借権の譲渡・転貸に当たる（最判平9.7.17）。\r\n①【民法612条】は、賃貸借契約における当事者間の信頼関係を重視して、賃借人が第三者に賃借物の使用又は収益をさせるためには賃貸人の承諾を要するものとしている。\r\n②譲渡担保権設定者が従前どおり建物を使用している場合には、賃借物たる敷地の現実の使用方法、占有状態に変更はないから、当事者間の信頼関係が破壊されるということはできない。"
    },
    "33": {
      "rank": "A",
      "question": "「賃借人は、賃貸人の承諾を得なければ、その賃借権を譲り渡し、又は賃借物を転貸することができ」（【民法612条1項】）ず、「賃借人が前項の規定に違反して第三者に貸借物の使用又は収益をさせたときは、賃貸人は、契約の解除をすることができる」（【民法612条2項】）ところ、この場合無条件に解除することができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "判例（最判昭28.9.25等）＝原則として無催告解除が可能であるが、無断譲渡（無断転貸）がされても、なお賃借人の当該行為が賃貸人に対する背信的行為と認めるに足らない特段の事情（当事者間の信頼関係を破壊するとはいえない特段の事情）がある場合は解除することができない。\r\n①無制限の解除を認めると、賃借人に酷である。\r\n②賃貸借契約は当事者の個人的信頼関係を基礎とする継続的法律関係であるから、信頼関係が破壊されていない場合には解除権を制限すべき。"
    },
    "34": {
      "rank": "A",
      "question": "原賃貸借契約を合意解除した場合、これを転借人に対抗することができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "できない（【民法613条3項】）。"
    },
    "35": {
      "rank": "A",
      "question": "原賃貸借契約が債務不履行解除される場合、転借人に対する催告が必要か否かについて説明しなさい。",
      "answer": "A 判例（大判昭6.3.18、最判昭37.3.29、最判平6.7.18）＝信義則上代払の機会を与える必要があるような特段の事情がある場合を除き、転借人に対する催告を要せず、解除を対抗できる。\r\n①債務不履行をされた原賃貸人の保護。\r\n②賃貸借の存在を前提とするものであって、転借人の地位はもともと原賃貸借の帰すうによって影響されるものであり、転借人もそのことを承知して転貸借契約を締結している。\r\n③賃貸人は転借人に何ら義務を負うものではない（【民法613条1項前段】反対解釈）。\r\nB 学説＝転借人に対する催告を必要とする。\r\n債務不履行解除を装えば解除できてしまうのは不当。"
    },
    "36": {
      "rank": "B",
      "question": "原賃貸借契約が債務不履行解除される場合、転貸借契約の終了時期はいつになるかについて説明しなさい。",
      "answer": "判例（最判平9.2.25）＝原則として、転貸借は、賃貸人が転借人に対して目的物の返還を請求した時に、転貸人の転借人に対する債務の履行不能によって終了する（【民法616条の2】参照）。\r\nただし、具体的事案によっては、返還請求時以外の時点で履行不能になったと評価される場合もある（ex. 転貸人と転借人に密接な関係があり、転貸人の債務不履行及び解除の事実を転借人も認識していたような場合は、原賃貸借契約の解除時に、転貸借も履行不能によって終了すると評価し得る）。\r\n転貸人が賃貸人との間で再び賃貸借契約を締結するなどして、転借人が賃貸人に転借権を対抗し得る状態を回復することは、もはや期待できない。\r\n転貸人の貸す債務が社会通念上履行不能に陥ったとみ得る。"
    },
    "37": {
      "rank": "A",
      "question": "賃貸借の対抗要件を備えた賃貸不動産が譲渡された場合における賃貸人たる地位の移転が生じるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "賃貸人たる地位は賃貸不動産の譲受人に当然に移転し、賃貸不動産の譲渡人・譲受人間での移転の合意も不要であり、契約の相手方である賃借人の承諾も必要がない（【民法605条の2第1項】）。\r\nただし、譲渡人及び譲受人が、賃貸人たる地位を譲渡人に留保する旨及びその不動産を譲受人が譲渡人に賃貸する旨の合意をしたときは、賃貸人たる地位は譲受人に移転しない（【民法605条の2第2項前段】）。"
    },
    "38": {
      "rank": "A",
      "question": "賃貸借の対抗要件を備えていない賃貸不動産が譲渡された場合における賃貸人たる地位の移転が生じるための要件について説明しなさい。",
      "answer": "賃貸不動産の譲渡人と譲受人との間で賃貸人たる地位の移転の合意（契約の相手方である賃借人の承諾は不要）（【民法605条の3前段】）。"
    },
    "39": {
      "rank": "B",
      "question": "賃貸借契約終了に基づく建物収去土地明渡請求訴訟の要件事実について説明しなさい。",
      "answer": "土地賃貸借契約、基づく引渡し、土地賃貸借契約の終了原因事実、基づく引渡し後の建物付属及び終了時の建物存在である。"
    },
    "40": {
      "rank": "B",
      "question": "賃貸人たる地位の移転を賃借人に対抗するための要件について説明しなさい。",
      "answer": "賃貸人たる地位の移転は、その不動産について所有権の移転の登記をしなければ、賃借人に対抗することができない（【民法605条の2第3項】【民法605条の3後段】）。"
    },
    "41": {
      "rank": "B",
      "question": "賃貸人たる地位の移転に伴って、敷金返還債務と費用償還債務も承継されるか否かについて説明しなさい。",
      "answer": "賃貸人たる地位の移転があった場合に、敷金返還債務及び費用償還債務は、譲受人に承継される（【民法605条の2第4項】【民法605条の3後段】）。\r\n→承継される額は、賃借人が交付した敷金から未払賃料債務額等を控除した残額（最判昭44.7.17参照）。"
    },
    "42": {
      "rank": "A",
      "question": "敷金返還請求権（【民法622条の2第1項】）の発生時期について説明しなさい。",
      "answer": "①賃貸借が終了して賃借物が返還されたとき（【民法622条の2第1項1号】）\r\n又は\r\n②賃借人が適法に賃借権を譲渡したとき（【民法622条の2第1項2号】）である。"
    },
    "43": {
      "rank": "B",
      "question": "AB間の賃貸借契約中に、賃貸人Aの債権者（兼抵当権者）CがAがBに対して有する未払賃料債権を差し押さえた。その後、AB間の賃貸借契約は終了した。Cの請求に対してBは、賃料債権は敷金の充当によって当然に消滅しているはずであると主張し支払を拒んでいる。敷金返還請求権の取得はCによる差押え後であるから、【民法511条1項】に抵触するのではないか。",
      "answer": "判例（最判平14.3.28）＝【民法511条1項】に抵触しない（敷金の充当が優先する）。\r\n①敷金の充当による未払賃料の消滅は敷金契約から発生する効果であるから、意思表示を必要とする相殺に関する規定（【民法511条1項】）は適用されない。\r\n②抵当権者も敷金が未払賃料に当然充当されるのは予測できる（なお、物上代位による差押え前は、賃貸人及び賃借人が敷金契約を締結するかどうかは自由）。"
    },
    "44": {
      "rank": "B",
      "question": "「借地権は、その登記がなくても、土地の上に借地権者が登記されている建物を所有するときは、これをもって第三者に対抗することができる」（【借地借家法10条1項】）ところ、近親者のような他人名義の登記のある建物所有の場合でも、対抗することができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "A 判例（最大判昭41.4.27）＝対抗力否定説。\r\n他人名義の建物登記によっては自己の建物所有権すら第三者に対抗することはできないのであるから、自己の建物所有権を対抗し得る登記のあることを前提としてこれを賃借権登記に代えようとする借地借家法の保護は得られない。\r\nB 対抗力肯定説\r\n①土地を買い受けようとする第三者は、現地見分によって建物の存在、賃借権等の土地使用権原の存在を知ることができる。\r\n②借地権の対抗力（利用権者と所有権取得者との対抗）と、不動産取引法上での建物所有権の公示（所有権取得者間の対抗）とは、次元が異なり、【借地借家法10条1項】の建物登記は、その所有権を公示するための登記とは別のもの。\r\n土地所有権を取得しようとする第三者をして他人の土地利用権の存在を推知せしめるに足りるものであればよい。"
    },
    "45": {
      "rank": "B",
      "question": "「借地権は、その登記がなくても、土地の上に借地権者が登記されている建物を所有するときは、これをもって第三者に対抗することができる」（【借地借家法10条1項】）ところ、譲渡担保権者名義の登記のある建物所有の場合でも、対抗することができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "対抗力否定説（最判平元.2.7）\r\n（批判）譲渡担保の対抗方法としては建物登記の移転によるほかないため、借地権の対抗力を否定すれば、借地人が建物を譲渡担保に供することは実際上不可能となってしまう。"
    },
    "46": {
      "rank": "B",
      "question": "借地権に対抗力（【借地借家法10条1項】）が認められない場合、借地人は一切保護されないのかについて説明しなさい。",
      "answer": "権利濫用法理による保護を認める（最判昭38.5.24等）。\r\n双方における土地の利用の必要性ないし土地を利用することができないことによる損失の程度、土地の利用状況に関する買主の認識の有無や買主が明渡請求をするに至った経緯、借地権者が借地権につき対抗要件を具備していなかったことがやむを得ないというべき事情の有無等を考慮すべき（最判平9.7.1）。"
    },
    "47": {
      "rank": "B",
      "question": "賃貸借契約が債務不履行解除により終了する場合、建物買取請求権（【借地借家法13条】）や造作買取請求権（【同法33条】）の適用があるかについて説明しなさい。",
      "answer": "否定説（最判昭35.2.9）\r\n①【借地借家法13条】、33条は期間満了の際の規定。\r\n②債務不履行をして解除された者を保護する必要性はない。"
    },
    "48": {
      "rank": "B",
      "question": "「居住の用に供する建物の賃借人が相続人なしに死亡した場合において、その当時婚姻又は縁組の届出をしていないが、建物の賃借人と事実上夫婦又は養親子と同様の関係にあった同居者があるときは、その同居者は、建物の賃借人の権利義務を承継する」（【借地借家法36条1項本文】）ところ、相続人がいる場合において、賃貸人から明渡請求をされた場合の処理について説明しなさい。",
      "answer": "判例（最判昭42.2.21、最判昭42.4.28）＝相続人が承継した賃借権を自ら援用し、賃貸人からの明渡請求を拒むことができる。"
    },
    "49": {
      "rank": "B",
      "question": "「居住の用に供する建物の賃借人が相続人なしに死亡した場合において、その当時婚姻又は縁組の届出をしていないが、建物の賃借人と事実上夫婦又は養親子と同様の関係にあった同居者があるときは、その同居者は、建物の賃借人の権利義務を承継する」（【借地借家法36条1項本文】）ところ、相続人がいる場合において、当該相続人から明渡請求をされた場合の処理について説明しなさい。",
      "answer": "判例（持家の事案について、最判昭39.10.13参照）＝権利濫用として明渡請求を拒むことができる。"
    },
    "50": {
      "rank": "A",
      "question": "請負契約（【民法632条】）の成立要件について説明しなさい。",
      "answer": "仕事の完成と報酬の支払についての合意である。"
    },
    "51": {
      "rank": "A",
      "question": "請負人が仕事完成義務を履行するにあたり、下請人や履行補助者を使用することは認められるか。",
      "answer": "「完成させること」が重要であり、下請人や履行補助者の使用は原則として自由。"
    },
    "52": {
      "rank": "B",
      "question": "請負人と下請契約を締結した下請人の地位について説明しなさい。",
      "answer": "下請人は、履行補助者的立場に立つため、注文者と下請人との間に格別の合意があるなどの特段の事情がない限り、請負人が注文者と締結した所有権の帰属に関する特約に拘束される（最判平5.10.19）。"
    },
    "53": {
      "rank": "A",
      "question": "請負人が完成させた目的物の所有権は（原始的に）どちらに帰属するか。",
      "answer": "A 判例（大判大3.12.26、大判大4.10.22、大判昭7.5.9等）＝材料の供給者に原始的に帰属するとする（通常は請負人）。\r\n①請負人が材料を供給した場合には、報酬債権を担保させる必要。\r\n②当事者意思。\r\n（批判）\r\n①建物建築請負契約の場合、請負人は土地の利用権限がないので、所有権を取得したところで意味はない。\r\n②報酬債権は同時履行の抗弁・留置権によって確保させればよい。\r\nB 学説＝注文者原始的帰属説。\r\n①当事者意思としては、注文者に帰属するとするのが自然。\r\n②保存登記を注文者（所有者）名義で行う慣行。"
    },
    "54": {
      "rank": "B",
      "question": "第一請負人Aが材料を供給して建前を作ったが、工事を中止して放置した後、第二請負人Bが仕事を続行し完成した場合における建前は土地に付合（【民法242条】）するか否かについて説明しなさい。",
      "answer": "社会通念上、建前であっても土地とは別個の動産と考えるのが自然であるため、建前は土地に付合しない。"
    },
    "55": {
      "rank": "B",
      "question": "第一請負人Aが材料を供給して建前を作ったが、工事を中止して放置した後、第二請負人Bが仕事を続行し完成した場合、建物所有権の帰属の判断方法について説明しなさい。",
      "answer": "判例（最判昭54.1.25）＝加工の規定（【民法246条2項】）によるべき。\r\n単に動産に動産を付合させる場合とは異なり、工作に対し特段の価値が認められる。"
    },
    "56": {
      "rank": "B",
      "question": "請負人及び注文者双方の帰責事由ない原因によって、建物が滅失したが、期限までに完成が可能な場合、増加費用をどちらが負担するかについて説明しなさい（一種の危険負担の問題）。",
      "answer": "原則として請負人の負担とすべき。\r\n請負人は仕事の完成義務を負っているのであるから、仕事の完成について必要な費用は請負人の負担とすべき（【民法485条本文】参照）。"
    },
    "57": {
      "rank": "B",
      "question": "請負人及び注文者双方の帰責事由ない原因によって、建物が滅失し、期限までに完成が不可能な場合（又は仕事完成後に目的物が滅失損傷した場合）、注文者は報酬支払債務の履行を拒めるのかについて説明しなさい（危険負担の問題そのもの）。",
      "answer": "拒むことができる（【民法536条1項】が適用される）。\r\n①原則通り。\r\n②引渡しがない以上、（【民法559条本文】によって準用される）【民法567条1項】は適用されない（危険の移転はない）。"
    },
    "58": {
      "rank": "A",
      "question": "請負契約における担保責任としての損害賠償請求権（【民法559条】【民法564条】【民法415条】）と請負契約に基づく報酬支払請求権は同時履行の関係にあるとされる（【民法533条】かっこ書）が全額対全額が同時履行の関係に立つのかについて説明しなさい。",
      "answer": "判例（修補に代わる損害賠償請求の事案につき、最判平9.2.14）＝原則として全額対全額が同時履行の関係に立つが、瑕疵の程度や交渉の経緯等に照らし、同時履行の主張が信義則に反すると認められる場合には制限される。\r\n追完（修補）請求をした場合との均衡。"
    },
    "59": {
      "rank": "B",
      "question": "請負契約における担保責任としての損害賠償請求権（【民法559条】【民法564条】【民法415条】）と請負契約に基づく報酬支払請求権は同時履行の関係にあるとされる（【民法533条】かっこ書）ため、相殺は許されない（【民法505条1項】ただし書）のではないかについて説明しなさい。",
      "answer": "判例（最判昭53.9.21）＝相殺を認める。\r\n①同じ原因に基づく金銭債権であるから、現実に履行させる必要はない。\r\n②両債権の相殺は実質的に代金減額請求の意味を有するため、清算方法として合理的。"
    },
    "60": {
      "rank": "B",
      "question": "注文者が建替費用相当額の賠償請求を求めた場合、当該建物に居住し続けてきたという利益（居住利益）を、損益相殺又は損益相殺的な調整によって控除することはできるか。",
      "answer": "判例（最判平22.6.17）＝建物に重大な瑕疵がありこれを建て替えざるを得ない場合において、社会通念上、建物自体が社会経済的な価値を有しないと評価すべきものであるときには、控除することはできない。\r\n①倒壊の具体的なおそれがあるなど社会経済的な価値を有しないと評価されるような建物については、注文者等による居住は自らの身を危険にさらすことを意味するものであって、そこに居住していたことを利益とみることができない。\r\n②居住利益を控除することとなれば、賠償を遅らせる誠意なき請負人等を利するという事態を招き、公平ではない（補足意見）。"
    },
    "61": {
      "rank": "B",
      "question": "「委任は、各当事者がいつでもその解除をすることができる」（【民法651条1項】）ところ、解除権が制限されるのはどのような場合かについて説明しなさい。",
      "answer": "①任意解除権放棄の特約がある場合、\r\n②受任者にも委任の利益がある場合である。\r\nしかし、②の場合でも、受任者が著しく不誠実な行動に出る等やむを得ない事由がある場合、やむを得ない事由がない場合であっても、委任者が委任契約の解除権自体を放棄したものとは解されない事情があるときは解除をすることができる（最判昭56.1.19）。"
    },
    "62": {
      "rank": "A",
      "question": "委任者が損害賠償義務を負う場合について説明しなさい。",
      "answer": "①相手方に不利な時期に委任を解除したとき。\r\n②委任者が受任者の利益（専ら報酬を得ることによるものを除く）をも目的とする委任を解除したとき。"
    },
    "63": {
      "rank": "A",
      "question": "和解契約（【民法695条】）の成立要件について説明しなさい。",
      "answer": "①「争い」の存在、\r\n②「当事者が互いに譲歩」をすること（互譲）、\r\n③争いをやめることを約することである。"
    },
    "64": {
      "rank": "A",
      "question": "「当事者の一方が和解によって争いの目的である権利を有するものと認められ、又は相手方がこれを有しないものと認められた場合において、その当事者の一方が従来その権利を有していなかった旨の確証又は相手方がこれを有していた旨の確証が得られたときは、その権利は、和解によってその当事者の一方に移転し、又は消滅したものとする」（確定効、【民法696条】）ところ、いかなる場合に錯誤（【民法95条】）の主張をすることができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "①当事者が争いの対象とし、互譲によって決定した事項自体に錯誤がある場合、錯誤の主張はできない。\r\n和解によって終結した争いそのものであるから。\r\n②争いの対象となった事項ではなく、「争いの対象たる事項の前提ないし基礎」として両当事者が予定し、和解においても互譲の内容とされることなく、争いも疑いもない事実として予定された事項に錯誤がある場合や①②以外の事項に錯誤がある場合、錯誤の主張ができる場合がある。\r\n真実と異なっても法律関係を確定しようとする意思が認められないから。"
    },
    "65": {
      "rank": "A",
      "question": "「当事者の一方が和解によって争いの目的である権利を有するものと認められ、又は相手方がこれを有しないものと認められた場合において、その当事者の一方が従来その権利を有していなかった旨の確証又は相手方がこれを有していた旨の確証が得られたときは、その権利は、和解によってその当事者の一方に移転し、又は消滅したものとする」（確定効、【民法696条】）ところ、交通事故による損害について、加害者と被害者の間で示談が成立した後、当時予想することができない後遺症が発見された場合の処理について説明しなさい。",
      "answer": "判例（最判昭43.3.15）＝後遺症による損害は和解の対象となっていない別損害と解すべき。\r\n①後遺症損害を一切請求できないとすることは、あまりに不当な結論である。\r\n②示談当時予想できなかった重大な後遺症についてまで被害者が損害賠償請求権を放棄する趣旨と解するのは当事者の合理的意思に合致しないため、後遺症については別紛争とみるべき。"
    }
  }
}